\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Đặt vấn đề}
\label{section:1.1}
Các thiết bị di động hiện đại đã trở thành một nền tảng cảm biến tổng hợp. Một điện thoại Android phổ thông có thể cung cấp vị trí người dùng, trạng thái vệ tinh GNSS, dữ liệu camera, gia tốc kế, con quay hồi chuyển và kết nối mạng. Những nguồn dữ liệu này thường được sử dụng rời rạc trong các ứng dụng khác nhau: ứng dụng bản đồ tập trung vào vị trí và dẫn đường, ứng dụng camera tập trung vào ghi hình, còn các công cụ xử lý ảnh hoặc GNSS chuyên dụng thường hướng tới một nhóm người dùng kỹ thuật hẹp. Sự tách rời này làm giảm khả năng quan sát tổng thể giữa không gian vật lý, tín hiệu định vị và chuyển động thị giác thu nhận bởi camera.

Trong bài toán định vị, người dùng thường chỉ nhìn thấy kết quả cuối cùng là một điểm tọa độ trên bản đồ. Tuy nhiên, phía sau điểm tọa độ đó là nhiều thông tin có giá trị: vệ tinh nào đang được thiết bị quan sát, cường độ tín hiệu ra sao, vệ tinh thuộc chòm nào, có được dùng trong nghiệm định vị hay không và vị trí vệ tinh được suy ra từ nguồn dữ liệu nào. Android cung cấp các API cho phép truy cập trạng thái vệ tinh và một phần dữ liệu đo GNSS thô, trong đó \texttt{GnssMeasurementsEvent} cho phép ứng dụng nhận tập đo từ GNSS engine trên thiết bị \cite{android-gnss-event}. Nếu được trực quan hóa hợp lý, các dữ liệu này có thể giúp người dùng hiểu rõ hơn về hoạt động của GNSS, đặc biệt trong các bối cảnh học tập, thử nghiệm và minh họa kỹ thuật.

Trong bài toán xử lý ảnh, Optical Flow là một kỹ thuật quan trọng để ước lượng chuyển động biểu kiến giữa các khung hình liên tiếp. Kỹ thuật này có thể dùng để biểu diễn hướng dịch chuyển của camera, theo dõi chuyển động trong cảnh, tạo heatmap chuyển động hoặc làm thành phần đầu vào cho các hệ thống định vị thị giác. OpenCV cung cấp các thuật toán cổ điển như Lucas-Kanade và Farneback, còn các mô hình học sâu như RAFT cho phép ước lượng trường chuyển động dày đặc hơn \cite{opencv-optical-flow,raft2020}. Tuy vậy, các thuật toán này có chi phí xử lý và đặc tính đầu ra khác nhau. Nếu chỉ trình diễn một thuật toán, người dùng khó thấy được sự đánh đổi giữa tốc độ, độ chi tiết và độ ổn định.

Từ thực tế trên, đồ án lựa chọn đề tài xây dựng một ứng dụng Android phục vụ theo dõi di chuyển trên đường khi GNSS yếu hoặc mất cập nhật. Ý tưởng chính là dùng GNSS làm nguồn vị trí tuyệt đối, đồng thời khai thác camera và IMU của điện thoại để hỗ trợ cập nhật vị trí trực tiếp trên bản đồ trong các khoảng GNSS không đủ tin cậy. Từ bài toán gốc này, đồ án mở rộng thành ba nhóm chức năng: GNSS Viewer để quan sát và kiểm tra vệ tinh, Optical Flow View để phân tích chuyển động camera, và LiveRouting để kết hợp GNSS, Optical Flow, IMU và map matching trong một kịch bản dẫn đường thử nghiệm cho xe.

\section{Tính cấp thiết của đề tài}
\label{section:1.2}
Đề tài có ý nghĩa thực tiễn vì các ứng dụng di động ngày càng cần kết hợp nhiều nguồn cảm biến. Trong các bài toán dẫn đường trong nhà, thực tế tăng cường, đo chuyển động, robot di động hoặc kiểm tra chất lượng tín hiệu định vị, việc chỉ dựa trên một nguồn dữ liệu thường không đủ. GNSS cung cấp thông tin vị trí tuyệt đối nhưng có thể suy giảm trong đô thị, trong nhà hoặc khi bị che khuất. Camera cung cấp chuyển động tương đối và thông tin ngữ cảnh hình ảnh nhưng nhạy với ánh sáng, texture và chuyển động nhanh. IMU phản ứng nhanh nhưng dễ trôi khi tích phân theo thời gian. Một ứng dụng thử nghiệm tích hợp các nguồn này giúp người phát triển quan sát và đánh giá từng thành phần trước khi tiến tới các hệ thống sensor fusion phức tạp hơn.

Đề tài cũng có ý nghĩa về mặt học thuật và đào tạo. Các khái niệm như ECEF, WGS84, broadcast ephemeris, SGP4, sparse/dense optical flow, Forward-Backward Error và mô hình RAFT thường được trình bày trong các tài liệu riêng biệt. Khi được đưa vào một sản phẩm Android có giao diện tương tác, các khái niệm này trở nên trực quan hơn. Người dùng có thể không chỉ đọc công thức mà còn nhìn thấy vệ tinh, vector chuyển động, heatmap và biểu đồ đo đạc trong cùng một ứng dụng.

Về mặt kỹ thuật phần mềm, đề tài yêu cầu giải quyết nhiều vấn đề tích hợp: quản lý quyền Android, lifecycle của camera và cảm biến, xử lý frame thời gian thực, vẽ OpenGL, lưu trữ phiên phân tích, giao tiếp HTTP với máy chủ, xử lý job bất đồng bộ và dọn tài nguyên tạm. Đây là một bài toán phù hợp với đồ án tốt nghiệp vì có cả phần ứng dụng, phần thuật toán, phần kiến trúc và phần đánh giá.

\section{Mục tiêu đề tài}
\label{section:1.3}
Mục tiêu tổng quát của đồ án là xây dựng một hệ thống phần mềm gồm ứng dụng Android và máy chủ xử lý video, phục vụ bài toán theo dõi di chuyển khi tín hiệu GNSS suy giảm. Hệ thống cần hoạt động như một sản phẩm thử nghiệm hoàn chỉnh, có giao diện người dùng, có khả năng chạy trực tiếp trên thiết bị Android và có pipeline server cho các tác vụ AI nặng.

Để hiện thực mục tiêu trên, đồ án chia hệ thống thành ba bài toán triển khai. Bài toán thứ nhất là \textit{GNSS Viewer}, tập trung vào quan sát vị trí người dùng, vệ tinh và nguồn dữ liệu quỹ đạo. Bài toán thứ hai là \textit{Optical Flow View}, tập trung vào phân tích chuyển động camera trực tiếp và xử lý video đã ghi. Bài toán thứ ba là \textit{LiveRouting}, kết hợp hai nhánh trên để cập nhật trạng thái di chuyển trên bản đồ khi GNSS không đủ tin cậy.

Về GNSS Viewer, hệ thống cần thu nhận vị trí hiện tại, trạng thái vệ tinh và dữ liệu đo GNSS nếu thiết bị hỗ trợ. Ứng dụng cần hiển thị vị trí người dùng trên bản đồ hai chiều, hỗ trợ tìm kiếm địa điểm và vẽ tuyến đường. Ngoài ra, hệ thống cần trực quan hóa vệ tinh trên mô hình Trái Đất ba chiều và màn hình AR, kèm thông tin chi tiết về chòm vệ tinh, SVID, C/N0, azimuth, elevation, trạng thái used-in-fix và nguồn phân giải vị trí. Mô hình 3D cần thể hiện Trái Đất ngày/đêm, vị trí Mặt Trăng, Mặt Trời và dùng dữ liệu thời gian TAI-UTC để phục vụ các phép tính quỹ đạo bằng Orekit.

Về Optical Flow View, hệ thống cần chạy được ít nhất hai thuật toán cổ điển trên camera thời gian thực: KLT và Farneback. Ứng dụng cần cho phép điều chỉnh độ nhạy, chọn vùng quan tâm, theo dõi đối tượng bằng OpenCV, hiển thị vector hoặc heatmap, ghi video kết quả và đo các thông số như FPS, thời gian xử lý, số điểm/vector hoạt động và độ tin cậy. Hệ thống cũng cần có chế độ phân tích so sánh, trong đó KLT và Farneback chạy trên cùng dữ liệu đầu vào để tạo phiên đo có thể lưu và xem lại.

Về xử lý video ngoại tuyến, hệ thống cần hỗ trợ hai hướng upload: máy chủ Python tự triển khai và backend ngoài của nhóm. Với máy chủ Python, hệ thống nhận video từ ứng dụng Android, chạy mô hình RAFT dạng ONNX và trả về video đã phủ vector hoặc heatmap. Máy chủ cần hỗ trợ job bất đồng bộ để người dùng theo dõi tiến độ thay vì phải chờ một request đồng bộ dài. Luồng video cũng cần xử lý file lớn bằng upload/download theo chunk, hỗ trợ hủy job và dọn kết quả sau khi client đã nhận. Ứng dụng Android cần hiển thị tiến độ xử lý, nhận kết quả và mở video đã xử lý bằng trình phát tích hợp.

Về LiveRouting, hệ thống cần dùng GNSS làm nguồn vị trí chính trên bản đồ và tập trung vào kịch bản di chuyển bằng xe. Khi vị trí GNSS quá cũ, độ chính xác kém hoặc số vệ tinh không đủ, ứng dụng cần bật camera assist để lấy metrics Optical Flow, đọc yaw rate từ IMU và tạo ước lượng chuyển động tương đối. Thay vì chỉ giữ tốc độ GNSS cuối cùng, hệ thống cần ước lượng tốc độ xe từ chuyển động ảnh đã hiệu chỉnh, giới hạn gia tốc/phanh hợp lý, duy trì độ bất định vị trí và dùng map matching theo tuyến đường để hiệu chỉnh quỹ đạo khi có đủ độ tin cậy. Kết quả cần được vẽ thành các đoạn path riêng để phân biệt đường GNSS thật, đường Optical Flow assist và đường test GNSS dropout; nếu quỹ đạo ước lượng lệch khỏi tuyến, hệ thống cần kích hoạt cập nhật lại route khi có kết nối mạng.

\section{Phạm vi đề tài}
\label{section:1.4}
Phạm vi của đồ án tập trung vào xây dựng một hệ thống thử nghiệm kỹ thuật, không nhằm thay thế các hệ thống định vị chính xác cao hoặc các thư viện thị giác máy tính chuyên dụng. Ở nhánh GNSS, đồ án không xây dựng bộ giải nghiệm vị trí người dùng từ pseudorange mà sử dụng vị trí do Android Location API cung cấp. Phần vệ tinh tập trung vào trực quan hóa trạng thái và phân giải vị trí vệ tinh theo nhiều nguồn dữ liệu. Các nguồn này gồm PVT thật nếu thiết bị cung cấp, IGS Broadcast Ephemeris, CelesTrak TLE/SGP4 và phương pháp xấp xỉ từ azimuth/elevation.

Ở nhánh Optical Flow, đồ án tập trung vào biểu diễn chuyển động ảnh và đo đạc thuật toán, chưa phát triển một hệ thống visual odometry đầy đủ có khôi phục pose/depth tuyệt đối. Các vector chuyển động được dùng để trực quan hóa, tạo motion trail, so sánh thuật toán, xử lý video và hỗ trợ LiveRouting trong giai đoạn mất GNSS. Trong LiveRouting, Optical Flow, IMU yaw rate, tốc độ GNSS gần nhất và hình học tuyến đường được hợp nhất bằng một cơ chế thực dụng dựa trên trọng số độ tin cậy, độ bất định vị trí và map matching theo route. Cơ chế này chưa phải bộ lọc Kalman hay factor graph hoàn chỉnh, nhưng tốt hơn ngoại suy thuần túy vì không giả định tốc độ xe giữ nguyên trong toàn bộ thời gian mất GNSS.

Ở nhánh RAFT, đồ án triển khai pipeline xử lý video thông qua máy chủ FastAPI. Việc tối ưu mô hình học sâu, huấn luyện lại RAFT hoặc đánh giá trên tập dữ liệu chuẩn không nằm trong phạm vi chính. Mô hình được sử dụng như một thành phần suy luận có sẵn, phục vụ mục tiêu tích hợp và trực quan hóa kết quả trên video người dùng.

\section{Định hướng giải pháp}
\label{section:1.5}
Giải pháp của đồ án được xây dựng theo hướng module hóa theo ba bài toán chính. Ứng dụng Android là trung tâm tương tác với người dùng, gồm các module bản đồ/GNSS, camera/Optical Flow, live routing, analytics, video và điều hướng giao diện. Các thuật toán Optical Flow cùng triển khai một interface chung để có thể thay thế hoặc mở rộng. Các dữ liệu đo được đóng gói thành data class để truyền giữa thuật toán, ViewModel, bộ lưu trữ và giao diện.

Đối với GNSS, đồ án thiết kế chuỗi ưu tiên nguồn dữ liệu. Cách tiếp cận này phản ánh thực tế rằng thiết bị Android không phải lúc nào cũng cung cấp cùng mức dữ liệu. Nếu có PVT thật, hệ thống dùng nguồn này vì có độ tin cậy cao nhất. Nếu không có, hệ thống dùng dữ liệu quỹ đạo công khai từ IGS hoặc CelesTrak. Nếu các nguồn quỹ đạo không khả dụng, hệ thống dùng phương pháp xấp xỉ để vẫn duy trì khả năng hiển thị. Mỗi kết quả vệ tinh đều mang nhãn nguồn dữ liệu, giúp người dùng hiểu rõ mức độ chính xác tương đối của thông tin.

Đối với Optical Flow, đồ án kết hợp hai thuật toán cổ điển có tính chất đối lập. KLT là sparse optical flow, xử lý các điểm đặc trưng nên nhanh và tiết kiệm tài nguyên hơn. Farneback là dense optical flow, tạo trường chuyển động dày đặc hơn nhưng chi phí xử lý cao hơn. Cơ chế phân tích so sánh chạy hai thuật toán trên cùng frame để giảm thiên lệch do dữ liệu đầu vào khác nhau. Độ tin cậy được đánh giá bằng Forward-Backward Error nhằm phát hiện các vector thiếu ổn định.

Đối với LiveRouting, đồ án sử dụng GNSS như nguồn vị trí tuyệt đối khi tín hiệu còn đáng tin cậy. Khi GNSS mất cập nhật hoặc không đạt ngưỡng chất lượng, ứng dụng chuyển sang cơ chế hỗ trợ cho xe: Optical Flow được quy đổi thành ước lượng tốc độ và độ tin cậy, IMU cung cấp thay đổi hướng, tốc độ GNSS gần nhất được dùng như prior giảm dần theo thời gian, còn tuyến đường hiện tại được dùng cho map matching có điều kiện. Vị trí ước lượng chỉ được kéo về route khi sai khác khoảng cách, sai khác hướng và tính liên tục đạt ngưỡng tin cậy; ngược lại hệ thống cho phép quỹ đạo assist lệch khỏi tuyến để phát hiện khả năng người dùng đi sai đường và cập nhật lại route.

Đối với xử lý video bằng RAFT, đồ án sử dụng kiến trúc client-server. Android gửi video và nhận kết quả, còn server chịu trách nhiệm suy luận ONNX, lan truyền ROI đối tượng bằng Cutie khi có vùng chọn, vẽ kết quả và quản lý file tạm. Việc tách RAFT sang server giúp giảm yêu cầu phần cứng trên điện thoại, đồng thời giữ ứng dụng Android đủ nhẹ để chạy các chức năng thời gian thực bằng KLT và Farneback.

\section{Đóng góp chính của đồ án}
\label{section:1.6}
Đóng góp thứ nhất là một ứng dụng Android được tổ chức thành ba bài toán liên kết: GNSS Viewer, Optical Flow View và LiveRouting. Ứng dụng không chỉ hiển thị vị trí người dùng mà còn biểu diễn vệ tinh trên nhiều bề mặt giao diện, phân tích chuyển động camera theo thời gian thực và dùng hai nguồn thông tin này trong một kịch bản hỗ trợ dẫn đường khi GNSS suy giảm.

Đóng góp thứ hai là chuỗi phân giải vị trí vệ tinh theo độ ưu tiên. Chuỗi này cho phép hệ thống tận dụng dữ liệu tốt nhất đang có, từ PVT thật, IGS, CelesTrak tới xấp xỉ hình học. Thiết kế này giúp ứng dụng bền vững hơn trước sự khác biệt giữa thiết bị, phiên bản Android và điều kiện mạng.

Đóng góp thứ ba là cơ chế analytics cho Optical Flow. Hệ thống không chỉ vẽ vector lên camera mà còn lưu lại phiên đo, so sánh KLT và Farneback theo FPS, thời gian xử lý, số điểm/vector hoạt động và độ tin cậy. Các phiên đo được lưu thành dữ liệu có thể mở lại, giúp người dùng xem biến thiên hiệu năng theo thời gian.

Đóng góp thứ tư là pipeline xử lý video RAFT bất đồng bộ. Máy chủ FastAPI nhận video trực tiếp hoặc theo chunk, xử lý bằng ONNX Runtime, cập nhật tiến độ job, hỗ trợ hủy job, trả kết quả theo file hoặc theo chunk và dọn tài nguyên sau khi client đã nhận. Pipeline này mở rộng khả năng của ứng dụng từ xử lý thời gian thực trên thiết bị sang xử lý AI ngoại tuyến.

\section{Bố cục đồ án}
\label{section:1.7}
Phần còn lại của báo cáo được tổ chức như sau. Chương 2 trình bày khảo sát hiện trạng, phân tích tác nhân, use case, yêu cầu chức năng và yêu cầu phi chức năng của hệ thống. Chương 3 giới thiệu các công nghệ và cơ sở lý thuyết được sử dụng, bao gồm Android, CameraX, GNSS, WGS84, dữ liệu quỹ đạo, OpenGL/AR, KLT, Farneback, RAFT, FastAPI và ONNX Runtime. Chương 4 trình bày thiết kế kiến trúc, thiết kế dữ liệu, thiết kế luồng xử lý, triển khai ứng dụng, triển khai server, kiểm thử và đánh giá. Chương 5 tập trung vào các giải pháp và đóng góp nổi bật của đồ án. Chương 6 tổng kết kết quả đạt được, phân tích hạn chế và đề xuất hướng phát triển.

\end{document}
