\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

Chương này trình bày khảo sát hiện trạng và phân tích yêu cầu cho hệ thống. Nội dung chương bám theo cấu trúc phân tích thiết kế hướng đối tượng của template SOICT: khảo sát hiện trạng, tổng quan chức năng, đặc tả chức năng và yêu cầu phi chức năng. Các yêu cầu được xây dựng từ bài toán gốc là trực quan hóa GNSS và khai thác Optical Flow trên thiết bị Android, sau đó mở rộng thành luồng xử lý video RAFT trên máy chủ.

\section{Khảo sát hiện trạng}
\label{section:2.1}
\subsection{Nhóm ứng dụng bản đồ và định vị}
\label{subsection:2.1.1}
Các ứng dụng bản đồ phổ thông như Google Maps, Apple Maps hoặc các ứng dụng dựa trên OpenStreetMap đã giải quyết tốt nhu cầu tìm kiếm địa điểm, hiển thị vị trí hiện tại và dẫn đường. Điểm mạnh của nhóm ứng dụng này là dữ liệu bản đồ phong phú, giao diện dễ dùng và khả năng tối ưu tuyến đường. Tuy nhiên, các ứng dụng này thường chỉ trình bày kết quả định vị cuối cùng mà không biểu diễn quá trình GNSS phía sau. Người dùng ít thấy được vệ tinh đang được quan sát, cường độ tín hiệu, chòm vệ tinh hoặc nguồn dữ liệu quỹ đạo. Vì vậy, nhóm ứng dụng này chưa đáp ứng tốt nhu cầu học tập và kiểm tra kỹ thuật liên quan đến GNSS.

Một số ứng dụng chuyên GNSS có thể hiển thị sky plot, danh sách vệ tinh, C/N0, azimuth và elevation. Các ứng dụng này phù hợp với việc kiểm tra tín hiệu vệ tinh nhưng thường tách khỏi trải nghiệm bản đồ hoặc không tích hợp với xử lý ảnh. Ngoài ra, nhiều ứng dụng chỉ hiển thị vệ tinh theo góc nhìn tương đối, chưa cung cấp một mô hình trực quan ba chiều hoặc AR kết hợp dữ liệu vị trí vệ tinh từ nhiều nguồn. Khoảng trống này là cơ sở để đồ án thiết kế module GNSS vừa có bản đồ, vừa có mô hình 3D/AR, vừa có thông tin nguồn dữ liệu.

\subsection{Nhóm ứng dụng xử lý ảnh và Optical Flow}
\label{subsection:2.1.2}
Trong lĩnh vực xử lý ảnh, Optical Flow thường được trình diễn bằng các ví dụ độc lập: đọc camera, tính vector và vẽ lên ảnh. OpenCV cung cấp các hàm như \texttt{goodFeaturesToTrack}, \texttt{calcOpticalFlowPyrLK} và \texttt{calcOpticalFlowFarneback}, giúp việc xây dựng demo trở nên thuận tiện \cite{opencv-video-tracking}. Tuy nhiên, các demo này thường thiếu giao diện điều khiển hoàn chỉnh, thiếu cơ chế ghi video, thiếu lưu phiên đo và thiếu so sánh giữa nhiều thuật toán trong cùng điều kiện.

KLT và Farneback là hai thuật toán có tính chất khác nhau. KLT phù hợp với môi trường có nhiều điểm đặc trưng rõ, trong khi Farneback có khả năng mô tả chuyển động dày đặc hơn trên toàn ảnh. Nếu chỉ chọn một thuật toán, hệ thống sẽ khó giúp người dùng hiểu các đánh đổi về hiệu năng và chất lượng hiển thị. Vì vậy, đồ án cần một cơ chế so sánh trực tiếp giữa hai thuật toán, kèm các chỉ số đo được trong quá trình chạy.

\subsection{Nhóm giải pháp xử lý video bằng AI}
\label{subsection:2.1.3}
Các mô hình học sâu cho Optical Flow như RAFT có khả năng biểu diễn trường chuyển động dày đặc và phức tạp hơn các thuật toán cổ điển \cite{raft2020}. Trong phạm vi đồ án, RAFT được đặt ở phía backend server; ứng dụng di động chỉ gửi video, theo dõi tiến độ và tải kết quả.

Với hướng tiếp cận client-server, vấn đề không chỉ nằm ở thuật toán mà còn ở trải nghiệm xử lý video. Nếu một video dài được gửi qua một request đồng bộ, người dùng có thể gặp timeout hoặc không biết tiến độ. Do đó, backend xử lý video cần cơ chế job bất đồng bộ, upload theo chunk cho file lớn, hủy job khi người dùng dừng thao tác và tải kết quả theo chunk khi file đầu ra lớn. Ứng dụng cần một worker chạy nền ở chế độ foreground, thông báo hệ thống và overlay để giữ thông tin tiến độ ngay cả khi người dùng rời màn hình hiện tại.

\subsection{Tổng hợp khảo sát}
\label{subsection:2.1.4}
Bảng~\ref{table:survey} tóm tắt các nhóm giải pháp liên quan và khoảng trống mà đồ án hướng tới. Qua khảo sát, có thể thấy chưa có nhiều ứng dụng kết hợp đồng thời GNSS, bản đồ 3D/AR, Optical Flow thời gian thực, analytics và xử lý video RAFT trong một hệ thống thử nghiệm thống nhất.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{5.0cm}|p{5.2cm}|}
\hline
\textbf{Nhóm giải pháp} & \textbf{Khả năng chính} & \textbf{Hạn chế so với mục tiêu đồ án} \\ \hline
Ứng dụng bản đồ phổ thông & Hiển thị vị trí, tìm kiếm địa điểm, dẫn đường và vẽ tuyến đường. & Ít thể hiện trạng thái vệ tinh, nguồn quỹ đạo và dữ liệu GNSS thô. \\ \hline
Ứng dụng GNSS chuyên dụng & Hiển thị chòm vệ tinh, SVID, C/N0, azimuth, elevation và trạng thái used-in-fix. & Thường không kết hợp với phân tích chuyển động camera hoặc xử lý Optical Flow. \\ \hline
Demo Optical Flow & Minh họa vector chuyển động từ camera hoặc video bằng thuật toán cổ điển. & Thiếu chức năng lưu phiên đo, so sánh KLT/Farneback và kết nối với luồng xử lý AI ngoại tuyến. \\ \hline
Máy chủ suy luận AI & Có thể chạy mô hình lớn như RAFT trên CPU/GPU mạnh hơn thiết bị di động. & Cần API quản lý job, theo dõi tiến độ, tải kết quả và đồng bộ với trải nghiệm Android. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tổng hợp khảo sát các nhóm giải pháp liên quan}
\label{table:survey}
\end{table}

\section{Tổng quan chức năng}
\label{section:2.2}
\subsection{Biểu đồ use case tổng quát}
\label{subsection:2.2.1}
Các use case tổng quát được mô tả trong Bảng~\ref{table:usecase-overview}. Sơ đồ use case PlantUML tương ứng được đặt trong thư mục sơ đồ của đồ án. Các tác nhân chính của hệ thống gồm người dùng Android, thiết bị Android cung cấp dữ liệu GNSS, camera và IMU, máy chủ Optical Flow và các dịch vụ dữ liệu bên ngoài như IGS, CelesTrak, OSRM/Nominatim.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4.8cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Tác nhân} & \textbf{Use case chính} & \textbf{Mục đích} \\ \hline
Người dùng & Xem bản đồ GNSS hai chiều & Quan sát vị trí hiện tại, tìm địa điểm và xem tuyến đường. \\ \hline
Người dùng & Xem vệ tinh trên mô hình 3D/AR & Quan sát vệ tinh, Trái Đất ngày/đêm, Mặt Trăng và Mặt Trời trong không gian trực quan hơn bản đồ phẳng. \\ \hline
Người dùng & Live routing có hỗ trợ Optical Flow & Theo dõi tuyến đường và dùng camera/IMU hỗ trợ tạm thời khi GNSS không đủ tin cậy. \\ \hline
Người dùng & Phân tích camera bằng Optical Flow & Chạy KLT hoặc Farneback trên luồng camera, hiển thị vector/heatmap và motion trail. \\ \hline
Người dùng & Chạy phiên phân tích so sánh & So sánh KLT và Farneback theo FPS, thời gian xử lý và số vector hoạt động. \\ \hline
Người dùng & Xử lý video bằng RAFT & Chọn My Server hoặc Outer Server, gửi video lên backend, theo dõi tiến độ và mở video kết quả. \\ \hline
Backend xử lý video & Thực thi job RAFT & Nhận video, chạy suy luận ở phía server, ghi video đầu ra và trả kết quả qua API. \\ \hline
Dịch vụ dữ liệu ngoài & Cung cấp bản đồ, tuyến đường và quỹ đạo & Cung cấp dữ liệu bổ sung cho bản đồ, GNSS và mô hình vệ tinh. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Use case tổng quát của hệ thống}
\label{table:usecase-overview}
\end{table}

\subsection{Biểu đồ use case phân rã GNSS Viewer}
\label{subsection:2.2.2}
Use case GNSS Viewer mô tả nhóm thao tác liên quan đến bản đồ, vị trí hiện tại, tuyến đường và dữ liệu vệ tinh. Nhóm này được phân rã thành các use case cụ thể trong Bảng~\ref{table:usecase-gnss-viewer}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.2cm}|p{4.2cm}|p{6.6cm}|}
\hline
\textbf{Mã use case} & \textbf{Tên use case} & \textbf{Mục đích/Kết quả} \\ \hline
UC-GNSS-01 & Xem vị trí hiện tại & Hiển thị marker vị trí người dùng trên bản đồ hai chiều. \\ \hline
UC-GNSS-02 & Tìm kiếm địa điểm & Người dùng nhập từ khóa và chọn một địa điểm từ kết quả tìm kiếm. \\ \hline
UC-GNSS-03 & Vẽ tuyến đường & Tạo tuyến đường từ vị trí hiện tại tới điểm đích đã chọn. \\ \hline
UC-GNSS-04 & Xem danh sách vệ tinh & Hiển thị SVID, chòm vệ tinh, C/N0, elevation, azimuth và trạng thái used-in-fix. \\ \hline
UC-GNSS-05 & Xem vệ tinh trên mô hình 3D & Dựng Trái Đất 3D và vị trí vệ tinh theo nguồn dữ liệu khả dụng. \\ \hline
UC-GNSS-06 & Xem vệ tinh bằng AR & Phủ thông tin vệ tinh lên luồng camera theo hướng nhìn của thiết bị. \\ \hline
UC-GNSS-07 & Cập nhật dữ liệu quỹ đạo & Tải hoặc làm mới dữ liệu IGS, CelesTrak/TLE và dữ liệu thời gian phục vụ phân giải vệ tinh. \\ \hline
UC-GNSS-08 & Xem chi tiết vệ tinh & Hiển thị nguồn vị trí, thông số tín hiệu và trạng thái của vệ tinh được chọn. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Phân rã use case GNSS Viewer}
\label{table:usecase-gnss-viewer}
\end{table}

\subsection{Biểu đồ use case phân rã LiveRouting}
\label{subsection:2.2.3}
Use case LiveRouting mô tả luồng dẫn đường có hỗ trợ camera và IMU khi GNSS suy giảm. Nhóm này được phân rã thành các use case cụ thể trong Bảng~\ref{table:usecase-live-routing}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.2cm}|p{4.2cm}|p{6.6cm}|}
\hline
\textbf{Mã use case} & \textbf{Tên use case} & \textbf{Mục đích/Kết quả} \\ \hline
UC-LR-01 & Chọn điểm đến & Người dùng chọn địa điểm cần đi tới để chuẩn bị dẫn đường. \\ \hline
UC-LR-02 & Bắt đầu dẫn đường & Ứng dụng hiển thị tuyến đường và bắt đầu theo dõi vị trí theo thời gian thực. \\ \hline
UC-LR-03 & Đánh giá chất lượng GNSS & Kiểm tra số vệ tinh, độ tin cậy vị trí và tuổi dữ liệu GNSS. \\ \hline
UC-LR-04 & Bật camera assist & Kích hoạt camera khi GNSS không đủ tin cậy để hỗ trợ ước lượng chuyển động. \\ \hline
UC-LR-05 & Ước lượng chuyển động bằng Optical Flow/IMU & Tính tốc độ, thay đổi hướng và độ tin cậy từ Optical Flow kết hợp yaw rate của IMU. \\ \hline
UC-LR-06 & Map matching theo route & Ghép vị trí ước lượng về tuyến đường hiện có khi khoảng cách, hướng và độ tin cậy phù hợp. \\ \hline
UC-LR-07 & Cập nhật lại tuyến khi lệch đường & Gọi lại dịch vụ route khi quỹ đạo ước lượng lệch khỏi tuyến hiện tại. \\ \hline
UC-LR-08 & Hiển thị path GNSS và path assist & Vẽ riêng đoạn đường GNSS, đoạn hỗ trợ bằng camera và đoạn kiểm thử dropout để quan sát lại. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Phân rã use case LiveRouting}
\label{table:usecase-live-routing}
\end{table}

\subsection{Biểu đồ use case phân rã Camera Optical Flow}
\label{subsection:2.2.4}
Use case Camera Optical Flow mô tả nhóm thao tác phân tích chuyển động camera thời gian thực. Nhóm này được phân rã thành các use case cụ thể trong Bảng~\ref{table:usecase-camera-optical-flow}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.2cm}|p{4.2cm}|p{6.6cm}|}
\hline
\textbf{Mã use case} & \textbf{Tên use case} & \textbf{Mục đích/Kết quả} \\ \hline
UC-OF-01 & Chọn thuật toán KLT/Farneback & Người dùng chọn thuật toán Optical Flow cần chạy trên luồng camera. \\ \hline
UC-OF-02 & Chọn chế độ hiển thị & Chuyển giữa vector, heatmap hoặc motion trail tùy nhu cầu quan sát. \\ \hline
UC-OF-03 & Điều chỉnh độ nhạy & Thay đổi tham số xử lý để cân bằng giữa số điểm/vector và tốc độ xử lý. \\ \hline
UC-OF-04 & Chọn ROI & Người dùng khoanh vùng quan tâm để chỉ xử lý một phần khung hình. \\ \hline
UC-OF-05 & Bám đối tượng trong ROI & Theo dõi vùng ROI khi đối tượng hoặc camera dịch chuyển nhẹ. \\ \hline
UC-OF-06 & Ghi video kết quả & Lưu video đã phủ vector hoặc heatmap vào bộ nhớ thiết bị. \\ \hline
UC-OF-07 & Chụp ảnh kết quả & Lưu một frame kết quả để phục vụ minh họa hoặc kiểm tra. \\ \hline
UC-OF-08 & Bắt đầu/dừng phiên analytics & Chạy phiên đo để thu FPS, thời gian xử lý và số điểm/vector hoạt động. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Phân rã use case Camera Optical Flow}
\label{table:usecase-camera-optical-flow}
\end{table}

\subsection{Biểu đồ use case phân rã Analytics}
\label{subsection:2.2.5}
Use case Analytics mô tả nhóm chức năng lưu, mở lại và so sánh kết quả phân tích Optical Flow. Nhóm này được phân rã thành các use case cụ thể trong Bảng~\ref{table:usecase-analytics}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.2cm}|p{4.2cm}|p{6.6cm}|}
\hline
\textbf{Mã use case} & \textbf{Tên use case} & \textbf{Mục đích/Kết quả} \\ \hline
UC-AN-01 & Lưu phiên phân tích & Ghi metrics của phiên so sánh KLT/Farneback thành dữ liệu JSON. \\ \hline
UC-AN-02 & Xem danh sách phiên & Hiển thị các phiên analytics đã lưu trên thiết bị. \\ \hline
UC-AN-03 & Xem biểu đồ FPS & Trực quan hóa FPS theo thời gian trong phiên phân tích. \\ \hline
UC-AN-04 & Xem biểu đồ thời gian xử lý & Trực quan hóa process time của từng thuật toán. \\ \hline
UC-AN-05 & Xem số điểm/vector hoạt động & So sánh số track KLT hoặc vector Farneback theo từng sample. \\ \hline
UC-AN-06 & Xóa phiên phân tích & Xóa phiên đo không còn cần sử dụng khỏi bộ nhớ ứng dụng. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Phân rã use case Analytics}
\label{table:usecase-analytics}
\end{table}

\subsection{Biểu đồ use case phân rã Video RAFT Backend}
\label{subsection:2.2.6}
Use case Video RAFT Backend mô tả luồng xử lý video ngoại tuyến bằng máy chủ Python tự triển khai hoặc backend ngoài. Nhóm này được phân rã thành các use case cụ thể trong Bảng~\ref{table:usecase-video-raft}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.2cm}|p{4.2cm}|p{6.6cm}|}
\hline
\textbf{Mã use case} & \textbf{Tên use case} & \textbf{Mục đích/Kết quả} \\ \hline
UC-RFT-01 & Chọn video đầu vào & Người dùng chọn video cần xử lý từ bộ nhớ thiết bị. \\ \hline
UC-RFT-02 & Chọn backend và chế độ xử lý & Chọn My Server hoặc Outer Server, đồng thời chọn vector, heatmap hoặc ROI trước khi gửi video. \\ \hline
UC-RFT-03 & Upload video trực tiếp & Gửi video nhỏ bằng multipart request tới máy chủ. \\ \hline
UC-RFT-04 & Upload video theo chunk & Chia video lớn thành nhiều phần để tránh timeout và lỗi bộ nhớ. \\ \hline
UC-RFT-05 & Tạo job xử lý & Backend tạo \texttt{job\_id} hoặc mã theo dõi tương ứng và đưa video vào hàng xử lý nền. \\ \hline
UC-RFT-06 & Theo dõi tiến độ job & Ứng dụng poll trạng thái và hiển thị phần trăm xử lý cho người dùng. \\ \hline
UC-RFT-07 & Hủy job & Người dùng dừng job đang chạy khi không còn nhu cầu xử lý. \\ \hline
UC-RFT-08 & Tải video kết quả & Tải file đầu ra hoặc tải theo chunk khi video kết quả lớn. \\ \hline
UC-RFT-09 & Mở video đã xử lý & Mở video kết quả trong trình phát để kiểm tra vector hoặc heatmap. \\ \hline
UC-RFT-10 & Cleanup tài nguyên server & Gọi endpoint hoặc thao tác dọn file tạm sau khi tải xong, job lỗi hoặc job bị hủy. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Phân rã use case Video RAFT Backend}
\label{table:usecase-video-raft}
\end{table}

\section{Đặc tả chức năng chi tiết}
\label{section:2.3}
\subsection{Xem và tương tác với bản đồ GNSS}
\label{subsection:2.3.1}
Chức năng này cho phép người dùng xem vị trí hiện tại trên bản đồ hai chiều, tìm kiếm địa điểm, xem khoảng cách và tuyến đường tới điểm đích. Tiền điều kiện là thiết bị đã cấp quyền vị trí hoặc ứng dụng đang chạy ở chế độ vị trí giả lập phục vụ thử nghiệm. Luồng chính gồm các bước: ứng dụng khởi tạo osmdroid, nhận vị trí hiện tại, hiển thị marker người dùng, người dùng nhập từ khóa, ứng dụng gọi repository tìm địa điểm, người dùng chọn kết quả và ứng dụng vẽ tuyến đường. Hậu điều kiện là giao diện hiển thị được vị trí, điểm đích và thông tin tuyến đường nếu truy vấn thành công.

\subsection{Trực quan hóa vệ tinh GNSS}
\label{subsection:2.3.2}
Chức năng này cho phép người dùng chuyển giữa bản đồ hai chiều, mô hình Trái Đất ba chiều và màn hình AR. Tiền điều kiện là thiết bị có quyền vị trí và hệ thống đã đăng ký callback GNSS. Trong luồng chính, ứng dụng nhận danh sách vệ tinh từ \texttt{GnssStatus}, phân giải vị trí bằng \texttt{GnssSatelliteTracker}, cập nhật \texttt{EarthRenderer} và hiển thị thông tin chi tiết khi người dùng chọn một vệ tinh. Nếu dữ liệu GNSS thật không đủ, hệ thống vẫn hiển thị theo nguồn IGS, CelesTrak hoặc xấp xỉ. Hậu điều kiện là người dùng quan sát được vệ tinh cùng các thuộc tính như chòm vệ tinh, SVID, C/N0, elevation, azimuth và nguồn vị trí.

\subsection{Phân tích camera bằng Optical Flow}
\label{subsection:2.3.3}
Chức năng này cho phép người dùng chạy KLT hoặc Farneback trên camera thời gian thực. Tiền điều kiện là thiết bị cấp quyền camera và OpenCV được nạp thành công. Người dùng chọn thuật toán, điều chỉnh độ nhạy, chọn chế độ tĩnh/di chuyển hoặc auto, tùy chọn ROI và bắt đầu quan sát vector chuyển động. Ứng dụng xử lý từng frame, cập nhật ảnh phủ vector hoặc heatmap, vẽ motion trail và cho phép ghi video kết quả. Hậu điều kiện là người dùng nhận được phản hồi trực quan về chuyển động camera và có thể lưu video nếu cần.

\subsection{So sánh KLT và Farneback}
\label{subsection:2.3.4}
Chức năng phân tích so sánh chạy đồng thời KLT và Farneback trên cùng frame đầu vào. Tiền điều kiện là camera hoạt động và người dùng không ghi video song song. Khi bắt đầu phiên phân tích, ứng dụng khóa độ nhạy về một mức chung, chia khung hình thành hai nửa, chạy hai thuật toán, ghi nhận metrics theo từng sample và lưu thành \texttt{AnalyticsSession}. Sau khi kết thúc, người dùng có thể xem biểu đồ FPS, thời gian xử lý và số điểm/vector hoạt động. Hậu điều kiện là phiên đo được lưu dưới dạng JSON trong bộ nhớ ứng dụng và có thể mở lại ở màn hình analytics.

\subsection{Xử lý video bằng máy chủ RAFT}
\label{subsection:2.3.5}
Chức năng này xử lý các video đã chọn bằng mô hình RAFT trên backend server. Tiền điều kiện là URL hoặc cấu hình backend HTTPS đã được thiết lập và thiết bị có kết nối mạng. Người dùng chọn My Server hoặc Outer Server trước khi gửi video. Với My Server, luồng chính gồm tạo multipart request hoặc upload session theo chunk, nhận \texttt{job\_id}, thăm dò trạng thái job, tải video kết quả theo file hoặc chunk và mở bằng \texttt{VideoOpticalFlowFragment}. Nếu người dùng chọn ROI, client gửi tọa độ chuẩn hóa và thời điểm frame được chọn để server có thể xử lý ROI. Hậu điều kiện là người dùng có một file video đã phủ vector hoặc heatmap, đồng thời ứng dụng cập nhật thư viện video nội bộ.

\section{Yêu cầu phi chức năng}
\label{section:2.4}
\subsection{Hiệu năng}
\label{subsection:2.4.1}
Về hiệu năng, các chức năng camera thời gian thực cần sử dụng chiến lược backpressure chỉ giữ frame mới nhất để tránh hàng đợi xử lý tăng không kiểm soát. KLT và Farneback cần có tham số độ nhạy để cân bằng giữa số điểm/vector và thời gian xử lý. Với RAFT, yêu cầu thời gian thực không đặt trên thiết bị Android; thay vào đó hệ thống phải có tiến độ job, giới hạn hàng đợi server, upload/download theo chunk khi cần và không giữ một HTTP request dài trong toàn bộ thời gian xử lý video.

\subsection{Độ tin cậy}
\label{subsection:2.4.2}
Về độ tin cậy, ứng dụng cần xử lý các trường hợp thiếu quyền vị trí, GPS tắt, không có vệ tinh, không nạp được mô hình RAFT hoặc máy chủ trả lỗi. Các thao tác xử lý video phải tránh mất file đầu ra khi ứng dụng chuyển màn hình, vì vậy tiến độ được điều phối qua WorkManager foreground worker, bus sự kiện, notification và overlay độc lập với fragment hiện tại. Với GNSS, hệ thống cần có fallback khi PVT thật không tồn tại trên thiết bị.

\subsection{Tính dễ dùng}
\label{subsection:2.4.3}
Về tính dễ dùng, giao diện cần tách rõ các nhóm chức năng GNSS, Optical Flow, LiveRouting, Media và Analytics để người dùng dễ quan sát luồng xử lý. Các thao tác cần phản hồi trực tiếp bằng trạng thái tải, tiến độ xử lý, thông báo lỗi và kết quả hiển thị trên bản đồ, camera hoặc trình phát video. Với các quyền hệ thống như vị trí, camera và thông báo, ứng dụng cần hướng dẫn người dùng bật đúng quyền trước khi tiếp tục.

\subsection{Tính dễ bảo trì}
\label{subsection:2.4.4}
Về khả năng bảo trì, mã nguồn cần được chia theo package chức năng như \texttt{gnss}, \texttt{optical\_flow}, \texttt{screen}, \texttt{video}, \texttt{model} và \texttt{util}. Các lớp thuật toán cần cùng thực thi interface \texttt{OpticalFlow} để có thể thay thế hoặc mở rộng. Máy chủ cần tách API ở \texttt{src/main.py} và xử lý suy luận ở \texttt{src/inference.py} để giảm phụ thuộc giữa giao thức HTTP và thuật toán.

\subsection{Bảo mật}
\label{subsection:2.4.5}
Về bảo mật, ứng dụng yêu cầu URL máy chủ bắt đầu bằng HTTPS trong cấu hình chính thức. Các file video tạm trên máy chủ phải được dọn sau khi trả kết quả, khi client gọi cleanup hoặc khi job lỗi/hủy. Ứng dụng chỉ yêu cầu các quyền cần thiết cho camera, vị trí, mạng, foreground service và thông báo, đồng thời cần thông báo rõ ràng khi người dùng chưa cấp quyền hoặc chưa bật GPS.

\subsection{Tính tương thích}
\label{subsection:2.4.6}
Về tính tương thích, ứng dụng cần xử lý khác biệt giữa các thiết bị Android về chất lượng GNSS, camera, cảm biến IMU, hiệu năng CPU/GPU và khả năng hỗ trợ thư viện. Những chức năng phụ thuộc phần cứng như dữ liệu GNSS thô hoặc AR cần có phương án fallback hoặc thông báo phù hợp khi thiết bị không đáp ứng điều kiện. Với video RAFT, ứng dụng chỉ cần cấu hình backend phù hợp và kết nối mạng ổn định.

\end{document}
