% !TEX root = ../DoAn.tex
\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}
Chương~\ref{chapter:SolutionAndContribution} đã trình bày các giải pháp và đóng góp nổi bật của đồ án. Chương cuối này tổng kết lại toàn bộ kết quả đã đạt được, đánh giá hệ thống so với mục tiêu ban đầu và đề xuất hướng phát triển tiếp theo. Nội dung gồm hai phần: kết luận về công việc đã thực hiện, các đóng góp và hạn chế (Mục~\ref{section:6.1}); và các hướng phát triển trong tương lai (Mục~\ref{section:6.2}).

\section{Kết luận}
\label{section:6.1}
\subsection{Tổng kết công việc đã thực hiện}
\label{subsection:6.1.1}
Đồ án đã xây dựng một hệ thống gồm ứng dụng Android và các backend xử lý video nhằm hỗ trợ bài toán trực quan hóa GNSS và phân tích chuyển động camera bằng Optical Flow. Ứng dụng Android đã hiện thực các chức năng chính: hiển thị bản đồ hai chiều, tìm kiếm địa điểm, xem tuyến đường, chuyển sang mô hình Trái Đất ba chiều, quan sát vệ tinh bằng thực tế tăng cường, chạy KLT và Farneback trên camera, chọn vùng đối tượng để bám, ghi video, lưu và xem lại các phiên phân tích qua biểu đồ so sánh hiệu năng. Với xử lý video bằng mô hình RAFT, ứng dụng cho phép chọn backend tự triển khai hoặc backend ngoài, gửi video lên máy chủ, theo dõi tiến độ, hủy job, tải kết quả và mở video đã xử lý. Riêng chức năng chỉ đường trực tiếp mới ở mức thử nghiệm: hệ thống duy trì vị trí khi GNSS suy giảm bằng ước lượng chuyển động từ camera và cảm biến quán tính, song độ ổn định chưa cao và vẫn đang được tinh chỉnh.

\subsection{So sánh với các hệ thống tương tự}
\label{subsection:6.1.2}
So với các ứng dụng bản đồ phổ thông, hệ thống cung cấp thêm lớp quan sát vệ tinh, nguồn dữ liệu quỹ đạo và thử nghiệm hỗ trợ dẫn đường khi GNSS suy giảm. So với các demo Optical Flow đơn lẻ, hệ thống có cơ chế so sánh KLT/Farneback trên cùng luồng camera, lưu phiên đo và trình bày biểu đồ. Với luồng video, hệ thống tập trung vào mô hình upload lên backend server để đưa RAFT vào quy trình xử lý theo job.

\subsection{Các đóng góp nổi bật}
\label{subsection:6.1.3}
Các đóng góp nổi bật của đồ án gồm: chuỗi phân giải vị trí vệ tinh theo độ ưu tiên (PVT thật, IGS, CelesTrak và xấp xỉ); cơ chế chỉ đường trực tiếp kết hợp GNSS với ước lượng chuyển động bằng dead reckoning (Optical Flow, IMU và con quay hồi chuyển), cùng tùy chọn bám tuyến và quản lý độ bất định vị trí khi GNSS suy giảm; cơ chế phân tích, so sánh hiệu năng hai thuật toán Optical Flow cổ điển bằng các chỉ số đo trực tiếp; quy trình tải lên và xử lý video RAFT trên backend có theo dõi tiến độ, tải lên/tải về theo chunk, hủy job và dọn tài nguyên tạm; và cơ chế bám đối tượng trong luồng Optical Flow camera trực tiếp, kết hợp lan truyền mask bằng Cutie cho video ngoại tuyến.

\subsection{Hạn chế và bài học kinh nghiệm}
\label{subsection:6.1.4}
Bên cạnh kết quả đạt được, đồ án vẫn còn một số hạn chế. Phần đánh giá mới tập trung vào kiểm thử chức năng và quan sát định tính, chưa có benchmark trên nhiều thiết bị, nhiều độ phân giải và nhiều điều kiện ánh sáng. Chức năng chỉ đường trực tiếp hiện dùng cơ chế ước lượng chuyển động thực dụng (dead reckoning) dựa trên Optical Flow, IMU và con quay hồi chuyển; việc bám tuyến chỉ là tùy chọn hiển thị chứ không phải khớp bản đồ liên tục, nên kết quả chưa thật ổn định trong mọi điều kiện và chưa có ground truth để đánh giá sai số quỹ đạo định lượng. Các backend RAFT phụ thuộc vào môi trường triển khai, tốc độ mạng và tài nguyên xử lý, vì vậy trải nghiệm xử lý video có thể thay đổi theo cấu hình máy chủ. Màn hình AR hiện tập trung vào minh họa tương đối, chưa đạt mức hiệu chỉnh không gian chính xác như các hệ AR thương mại chuyên sâu. Ngoài ra, chức năng bám đối tượng có thể mất dấu khi vật thể bị che, ra khỏi khung hình hoặc khi cảnh thiếu đặc trưng.

\subsection{Đánh giá chung}
\label{subsection:6.1.5}
Bảng~\ref{table:conclusion-results} tổng hợp mức độ hoàn thành các nhóm mục tiêu chính.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{4.0cm}|p{7.0cm}|p{2.0cm}|}
\hline
\textbf{Nhóm mục tiêu} & \textbf{Kết quả đạt được} & \textbf{Mức độ} \\ \hline
Trực quan hóa bản đồ GNSS & Hiển thị vị trí, tìm kiếm địa điểm, vẽ tuyến đường và chuyển giữa bản đồ 2D/3D. & Đạt \\ \hline
Trực quan hóa vệ tinh & Thu nhận trạng thái vệ tinh, phân giải vị trí theo nhiều nguồn và hiển thị trên renderer. & Đạt \\ \hline
Chỉ đường trực tiếp & Duy trì vị trí bằng dead reckoning (Optical Flow, IMU và con quay) khi GNSS suy giảm, có tùy chọn bám tuyến. & Cơ bản đạt \\ \hline
Optical Flow thời gian thực & Chạy KLT/Farneback, hỗ trợ vector, heatmap, chế độ chuyển động, chọn vùng đối tượng và ghi video. & Đạt \\ \hline
Phân tích hiệu năng Optical Flow & Lưu phiên so sánh, hiển thị biểu đồ FPS, thời gian xử lý và số điểm/vector hoạt động. & Đạt \\ \hline
Xử lý video RAFT & Chọn backend tự triển khai hoặc backend ngoài, tạo job xử lý video, tải lên/tải về theo chunk, hủy job, theo dõi tiến độ, xử lý theo vùng đối tượng và dọn tài nguyên tạm khi backend hỗ trợ. & Đạt \\ \hline
Đánh giá định lượng sâu & Chưa có benchmark trên nhiều thiết bị và tập dữ liệu chuẩn. & Cần mở rộng \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tổng hợp kết quả đạt được}
\label{table:conclusion-results}
\end{table}

\section{Hướng phát triển}
\label{section:6.2}
\subsection{Hoàn thiện các chức năng hiện có}
\label{subsection:6.2.1}
Hệ thống cần bổ sung bộ đánh giá định lượng có kiểm soát. Ứng dụng có thể ghi lại tập video chuẩn với chuyển động biết trước, chạy KLT/Farneback trên thiết bị và gửi RAFT lên các backend server, sau đó so sánh FPS, process time, độ ổn định vector, thời gian upload, thời gian xử lý server và thời gian tải kết quả. Kết quả này sẽ giúp xác định rõ ngưỡng cấu hình phù hợp cho từng thuật toán và từng backend.

Màn hình AR và GNSS cũng cần được hoàn thiện thêm. Màn hình AR có thể kết hợp hiệu chỉnh hướng nhìn, bộ lọc làm mượt orientation và cảnh báo độ tin cậy theo C/N0 hoặc số vệ tinh used-in-fix. Phần bản đồ 3D có thể bổ sung timeline quỹ đạo, phân loại vệ tinh theo chòm và chế độ phát lại dữ liệu đã ghi. Các backend video có thể được chuẩn hóa cấu hình, bổ sung health check, chính sách timeout, theo dõi tài nguyên GPU/CPU và cơ chế tự dọn job cũ để ổn định hơn khi sử dụng ngoài môi trường phát triển.

\subsection{Phát triển tính năng mới}
\label{subsection:6.2.2}
Một hướng phát triển quan trọng là xây dựng cơ chế hợp nhất cảm biến (sensor fusion) định lượng hơn giữa Optical Flow, IMU, GNSS và dữ liệu bản đồ. Trên nền cơ chế ước lượng chuyển động (dead reckoning) hiện tại, hệ thống có thể bổ sung bộ lọc Kalman mở rộng, particle filter hoặc factor graph để mô hình hóa trạng thái vị trí, vận tốc, hướng và độ bất định một cách chặt chẽ hơn. Nếu có thêm dữ liệu ground truth hoặc tập chạy thử có kiểm soát, ứng dụng có thể đánh giá sai số quỹ đạo và tinh chỉnh cơ chế dead reckoning cùng tùy chọn bám tuyến tốt hơn trong các tình huống GNSS yếu hoặc camera thiếu đặc trưng.

Một hướng khác là chuẩn hóa giao tiếp giữa backend tự triển khai và backend ngoài. Hệ thống có thể thống nhất mô hình trạng thái job, mã lỗi, thông tin tiến độ, định dạng kết quả và chính sách dọn dẹp để ứng dụng xử lý hai backend bằng cùng một lớp điều phối. Hướng này giúp mở rộng thêm backend mới trong khi vẫn giữ luồng xử lý video RAFT ở phía máy chủ.

\end{document}
